[
     {
          "question": "Группа английских орнитологов под руководством Николаса Дэвиса выяснила,\nчто эти птенцы кричат с силой целого выводка, чем и объясняются их\nуспехи. Уважаемые игроки! Скажите, какой вопрос могут услышать эти\nптенцы уже в зрелом возрасте?",
          "answer": "Кукушки могут услышать: \"А, собственно, сколько мне жить осталось?\".",
          "number": 751
     },
     {
          "question": "Один русский (а впоследствии советский) писатель рассказал о территории\nобитания неких птиц. Илья Ильф упоминал территорию проживания большого\nколичества людей с низким показателем IQ, причём эти люди\nохарактеризованы точно так же, как и те птицы. А что предложил сделать\nИльф, чтобы избавить своих героев от этого качества?",
          "answer": "Пришвин: \"Край непуганых птиц\". Ильф (из \"Записных книжек\"): \"Край\nнепуганых идиотов. Самое время пугнуть\".",
          "number": 752
     },
     {
          "question": "Для изготовления какого музыкального инструмента нужно 1500 метров\nпроволоки?",
          "answer": "Этот инструмент - рояль.",
          "number": 753
     },
     {
          "question": "Один из НИХ появился как шутка, но потом стал весьма распространён среди\nпоклонников одного знаменитого сериала. Другой был создан для достижения\nлитературной достоверности. Я НАДЕЮСЬ, что вы без труда назовёте самый\nизвестный из НИХ, которому отдают предпочтение более 2 миллионов\nчеловек.",
          "answer": "Речь шла о выдуманных языках. Клингон зародился как шутка, но потом\nполучил распространение среди поклонников \"Star Trek\". Синдарин -\nэльфийский язык, и был создан Толкиеном для достижения наиболее\nреалистичной картины происходящего. А самый известный из таких языков,\n\"надеющийся\", - это эсперанто.",
          "number": 754
     },
     {
          "question": "В 1908 году начал выходить еженедельный журнал \"Сатирикон\". А если быть\nещё точнее, когда именно он начал выходить?",
          "answer": "1 апреля 1908 года.",
          "number": 755
     },
     {
          "question": "Однажды некая дама попросила А.С.Пушкина написать ей стихи в альбом.\nПушкин хотел уклониться, но дама продолжала настаивать. Тогда Пушкин\nсогласился, и на другой день альбом со стихами был доставлен настойчивой\nдаме. Описание её красоты до того было пленительно, что все красавицы\nБайрона не годились ей и в горничные. Но пленительные и блистательные\nстихи вызвали у адресата сильнейший гнев. Что А.С.Пушкин поставил под\nстихами вместо своей подписи?",
          "answer": "Дату - \"1 апреля\".",
          "number": 756
     },
     {
          "question": "Продолжим пушкинскую тему. А.С.Пушкин писал в одном из своих\nстихотворений:\n   Брови царь нахмуря,\n   Говорил: \"Вчера\n   Повалила буря\n   Памятник Петра\".\n   Тот перепугался.\n   \"Я не знал!.. Ужель?..\"\n   Приведите хотя бы смысл следующих двух строчек.",
          "answer": "   Царь расхохотался.\n   \"Первый, брат, апрель\".",
          "number": 757
     },
     {
          "question": "На защите диссертации по теоретической физике диссертант неоднократно\nссылался на какого-то Однокамушкина. После защиты один профессор подошёл\nи тихо поинтересовался: \"Кто этот Однокамушкин?\". Кого же назвал\nдиссертант?",
          "answer": "Эйнштейн.",
          "number": 758
     },
     {
          "question": "Как обычно называют фигуру, получающуюся на втором шаге построения\nфрактала \"снежинка Коха\"?",
          "answer": "Магендовид (или звезда Давида).",
          "number": 759
     },
     {
          "question": "Мало кому известно, что среди прочего туда входят: маннитол, мальтитовый\nсироп, ароматические вещества, аспартам, эмульсия Е322 и антиокислитель\nЕ320. Но практически всем известно, что одного ингредиента там нет.\nНазовите этот ингредиент.",
          "answer": "В \"Орбите\" нет сахара.",
          "number": 760
     },
     {
          "question": "В городе Торонто (Канада) существует TV канал, передачи которого длятся\nне более 5 минут (новости и реклама). Их можно увидеть только в\nопределённом месте. Назовите это место, если многие из вас ежедневно\nэтим пользуются.",
          "answer": "Лифт.",
          "number": 761
     },
     {
          "question": "Назовите \"римлянку\", которая теряет голову из-за сомнений молодых людей.",
          "answer": "\"Любит, не любит, плюнет, поцелует...\". А расплачивается за всё\n\"римская\" ромашка.",
          "number": 762
     },
     {
          "question": "Однажды нью-йоркская телефонная компания подсчитала, какое слово\nвстречается в телефонных разговорах чаще других. Возможно вам будет\nлегче отгадать это слово, если я скажу, что этот факт был использован\nодним популярным американским психологом для иллюстрации того, почему\nлюдям иногда бывает так трудно наладить взаимоотношения между собой.",
          "answer": "Я. А психолог, конечно, Дейл Карнеги...",
          "number": 763
     },
     {
          "question": "Выборы первого патриарха после почти 200-летнего отсутствия\nпатриаршества прошли 05.11.1917 в московском храме Христа Спасителя. Три\nзаписки с именами самых достойных епископов лежали в ларце. А вытянул\nзаписку затворник Зосимовой пустыни близ Троице-Сергиевой лавры инок\nАлексий. Какое нечастое качество, присущее Алексию, позволило доверить\nстоль ответственный выбор именно ему?",
          "answer": "Алексий был абсолютно слеп.",
          "number": 764
     },
     {
          "question": "Кое-где в Германии ОНИ уже жалобно произносят \"Извините, пожалуйста, не\nбейте меня, я тут ни при чём\", а затем орут фельдфебельским голосом:\n\"Aufstehen!!!\". А что чаще всего ОНИ делают в аналогичной ситуации у\nнас?",
          "answer": "Ещё Стругацкие замечали, что подавляющее большинство дней начинается\nодинаково - звенит будильник.",
          "number": 765
     },
     {
          "question": "Жители Папуа - Новой Гвинеи придумывают свои названия для многих\nевропейских изобретений. Какой вид транспорта они называют \"миксером\nИисуса Христа\"?",
          "answer": "Вертолёт.",
          "number": 766
     },
     {
          "question": "Я думаю, что на моём сайте \"юность дня\" наверняка одержала бы победу у\n\"старости дня\". Подтвердите моё утверждение мнением русского народа.",
          "answer": "Естественно, в IQ им не сравниться, ведь утро вечера мудрёнее.",
          "number": 767
     },
     {
          "question": "ОНА стала победительницей одного престижного соревнования, хотя среди ЕЁ\nсоперников были такие гранды, как \"птица\" и \"моллюск\". ОНА была обвинена\nв одном преступлении мирового масштаба и чуть не лишилась приза. Но в\nрезультате всё кончилось хэппи эндом и ЕЁ гордое изначальное имя (а не\nто, что от него осталось) было оправдано. Назовите ЕЁ под любым из ЕЁ\nимён.",
          "answer": "\"Победа\", больше известная под именем \"Беда\".",
          "number": 768
     },
     {
          "question": "Скажите, каких птиц продавала в Праге в конце XIX века фирма на рекламе,\nна которой было изображено сжигание еретика на Вацлавской площади?",
          "answer": "Еретик этот - Ян Гус, а птицы - гуси.",
          "number": 769
     },
     {
          "question": "Одно время у нас в Саратове были популярны \"уравнения\". Решите-ка такое:\nсигнальный знак + поэты-песенники = лес волос.",
          "answer": "Бакен + барды = бакенбарды.",
          "number": 770
     },
     {
          "question": "В романе \"Обломов\" Андрей Иванович Штольц определяет такого человека\nследующим образом: \"Это барин, который сам себе надевает чулки\". А ещё\nво времена СССР наличием этих людей прославился некий город. Какой?",
          "answer": "Даже у КВН играли ДЖЕНТЛЬМЕНЫ из Одессы...",
          "number": 771
     },
     {
          "question": "Многие слышали об неординарных людях, называющих себя митьками, а\nнекоторые из вас, может быть, даже читали написанные ими произведения.\nТак что же делал Иисус по мнению автора \"Библии на митьковский лад\",\nкогда говорил: \"Весьма развитая поверхность, вот и сообщаюсь без\nнапряга\"?",
          "answer": "Ходил по воде.",
          "number": 772
     },
     {
          "question": "Доподлинно известно, что, среди прочего, один из них написал\n\"автопортрет\", другой - \"немецкую балладу\", третий - несколько басен о\nпомещике, четвёртый - \"азбуку для детей\". Процитируйте самую\n\"талантливую\", если верить Чехову, мысль, родившуюся благодаря\nсотрудничеству этих людей.",
          "answer": "Речь шла о братьях Жемчужниковых и А. Толстом, которых объединяет\nзнаменитый псевдоним - персонаж Козьма Прутков. Как известно, \"краткость\n- сестра таланта\". И самая \"талантливая\" мысль Козьмы Пруткова - \"Бди!\".",
          "number": 773
     },
     {
          "question": "В одной из индейских легенд рассказывается о том, как индейцам удалось\nубить и сжечь семью чудовищ-людоедов, которые, правда, и после смерти\nне оставили людей в покое. Каким образом людям начал досаждать\nразвеянный по ветру пепел этих людоедов?",
          "answer": "Этот пепел превратился в комаров.",
          "number": 774
     },
     {
          "question": "Однажды в магазин косметики зашла женщина с семилетней дочкой. Что же\nдевочка попросила для неё купить, аргументируя это так: \"Мне солнце так\nтуда светит!\"?",
          "answer": "Тени для глаз.",
          "number": 775
     },
     {
          "question": "Как можно назвать сосну, которая в отчёте проходит как берёза?",
          "answer": "Липа.",
          "number": 776
     },
     {
          "question": "Древние викинги хоронили своих преступников в местах, не принадлежащих\nни суше, ни морю. А что это были за места?",
          "answer": "Не суша и не море... Это - полоса приливов и отливов.",
          "number": 777
     },
     {
          "question": "Если бы это было действительно так, то у вас ЕГО высота наверняка\nсоставляла бы около 1 метра 26 сантиметров (конечно, лишь в том случае,\nесли вы без труда отвечаете на подобные загадки). Назовите ЕГО.",
          "answer": "Как известно, у действительно умного человека семь пядей во лбу.",
          "number": 778
     },
     {
          "question": "Этот человек с железным характером умер за два года до начала нашего\nвека. Но через 42 года обрёл новую недолгую жизнь в металле. 27.05.1941\nг. он сделал свой последний переворот, чем немало облегчил жизнь\nангличанам. Назовите прозвище этого человека.",
          "answer": "Немало хлопот английским морякам доставил линкор \"Бисмарк\", который\n27.05.1941 не без помощи английского флота перевернулся и затонул... А\nтребуемое прозвище - \"Железный канцлер\".",
          "number": 779
     },
     {
          "question": "Один юморист вложил известные афоризмы в уста известных персонажей. Так,\nстрочка \"Главное, ребята, сердцем не стареть!\" досталась Кащею\nБессмертному; \"Покой нам только снится\" - Спящей красавице. Назовите\nотличительную деталь внешности того, кому досталась фраза \"А ну-ка\nдевушки\", если известно, что его прототипом был выдающийся воин, который\nсражался рядом с Жанной д'Арк во время Столетней войны, а после был\nпризнан еретиком и приговорён к смерти.",
          "answer": "Бретонский барон, маршал Франции Жиль де Рец стал основой легенды о\nСиней Бороде.",
          "number": 780
     },
     {
          "question": "Логически продолжив эту печально известную информацию, \"Русское радио\"\nзаметило, что хомячка ОНА просто разрывает на куски. Что же это и в\nкаком количестве?",
          "answer": "Это - убивающая лошадь капля никотина.",
          "number": 781
     },
     {
          "question": "В 1762 году исполнилось 18 лет со дня смерти одного шведского учёного\nили, что то же самое, 26 лет со дня смерти одного немецкого учёного.\nВспомните фамилии обоих.",
          "answer": "Цельсий и Фаренгейт...:-((",
          "number": 782
     },
     {
          "question": "Лет 150 назад он жил себе тихонько, питался паслёном, и немногие\nспециалисты вообще знали о его существовании. Потом на его родине\nпоявилась новая сельскохозяйственная культура: Где же его родина?",
          "answer": "Колорадо - колорадский жук.",
          "number": 783
     },
     {
          "question": "После смерти очередного римского императора один из домов в \"вечном\nгороде\" был украшен венками и цветами, а надпись, повешенная на этом\nдоме, гласила: \"Римский сенат и народ - освободителю отечества\". Я не\nспрашиваю. кто в этом доме жил, назовите только его профессию.",
          "answer": "Врач.",
          "number": 784
     },
     {
          "question": "У него, как и у остальных, 4 соседей, хотя на первый взгляд кажется, что\nих 3. Он входит в первый угол, отличатся от всех по цвету, но выбрать\nэтот цвет нельзя. В \"работе\" он всегда пользуется иностранным\nпсевдонимом. Вспомнив напряжённейшие моменты телебаталий \"Что? Где?\nКогда?\", думаю, вы без труда назовёте этот псевдоним.",
          "answer": "Помните знаменитый возглас Ворошилова: \"Зеро, господа\"? Наверное, да...",
          "number": 785
     },
     {
          "question": "Одна из самых удивительных рыб океана - ремень-рыба, или как её ещё\nназывают, сельдяной король. Встречается она довольно-таки редко -\nтварь-то весьма крупная, длина до 10 метров, живёт на больших глубинах,\nпоэтому стала известна учёным не столь уж давно. Однако видели её,\nбезусловно, и раньше, что доказывает и известная легенда о... Ком?",
          "answer": "Морском змее.",
          "number": 786
     },
     {
          "question": "Самый престижный концертный зал в Питере - Октябрьский. Года полтора\nназад там выступала Майя Плисецкая, о чём и сообщала афиша на фасаде. На\nследующий день после примы там же выступала известная музыкальная\nгруппа, афишу которой повесили как раз под афишей Плисецкой, что привело\nгостей и жителей города в совершенно неописуемый восторг. Вместе афиши\nсмотрелись просто потрясающе, хотя и несколько жестоко. Что же это за\nгруппа?",
          "answer": "\"Ногу свело\".",
          "number": 787
     },
     {
          "question": "На сухом научном языке эта пословица могла бы звучать примерно так:\n\"Индетерминированное, судорожное сокращение диафрагмы с короткими\nвыдохами через рот является неотъемлемым атрибутом личности с\nнеадекватным восприятием окружающей действительности\". Назовите эту\nпословицу.",
          "answer": "\"Смех без причины - признак дурачины\".",
          "number": 788
     },
     {
          "question": "Эта царица родилась где-то в Центральной Америке, а в конце 15 века\nприехала в Европу. Правда, царский титул ей дали гораздо позже, а в 1956\nгоду в Днепропетровске для её изучения основали научно-исследовательский\nинститут. Назовите её царство.",
          "answer": "Кукуруза - царица полей.",
          "number": 789
     },
     {
          "question": "Один маленький мальчик, любивший смотреть телевизор, очень удивлялся,\nпочему же великий человек, о путешествиях и приключениях которого\nрассказывают каждую неделю, никогда сам не появляется на экране.\nНазовите фамилию этого \"таинственного человека\".",
          "answer": "Телепередачу \"Клуб кинопутешественников\" этот мальчик воспринимал как\n\"Клубкина путешествия\"...",
          "number": 790
     },
     {
          "question": "А какой герой, знакомый вам с детства, оправдывал собственные недостатки\nотсутствием \"быстроногого\" \"друга\"?",
          "answer": "\"Быстроногий\" - \"велосипед\", а литературный герой - почтальон Печкин,\nкоторый сразу после получения оного резко \"начал исправляться\"...",
          "number": 791
     },
     {
          "question": "Как-то, ещё в царское время хоронили одного казацкого офицера,\nизвестного картёжника и кутилу. Присутствовавшего на похоронах писателя\nпридворные дамы попросили описать церемонию, на что получили такой\nответ: Впереди всех ехали казаки с ПЕРВЫМИ, затем шло духовенство со\nВТОРЫМИ, затем - музыканты с ТРЕТЬИМИ, а потом уж и сам казацкий офицер\nс ЧЕТВЁРТЫМИ. За этой процессией ехали конные экипажи разных видов...\nНазовите ПЕРВЫХ, ВТОРЫХ, ТРЕТЬИХ, ЧЕТВЁРТЫХ и перечислите хотя бы\nнесколько видов ехавших конных экипажей.",
          "answer": "казаки с пиками, затем шло духовенство с крестами, затем - музыканты с\nбубнами, а потом уж и сам казацкий офицер с червями. За ними ехали\nдвойки, тройки, четвёрки...",
          "number": 792
     },
     {
          "question": "Автор данного вопроса составляет словарь двусмысленного языка. Так,\nнапример, вы уже знаете, что в этом словаре есть слово ШТУКАТУРКА,\nкоторое, может обозначать любую вещь турка. А какое слово в этом словаре\nобозначает стюардессу, довольно привлекательную, не меньше, чем иная\nпрофессиональная манекенщица? (Маячок от Zagadok - я сам создавал это в\nдетстве).",
          "answer": "Авиамодель.",
          "number": 793
     },
     {
          "question": "Какое \"связующее звено\" вам придётся разорвать как при входе в\nтелестудию перед съёмкой, так и при въезде на автозаправку в Финляндии?",
          "answer": "При входе в телестудию всех просят отключить свои мобильные телефоны.",
          "number": 794
     },
     {
          "question": "Совсем недавно в Питер со своими родителями приехал маленький мальчик,\nродившийся в иммиграции и попавший в Питер впервые. Гуляя около церкви,\nон подошёл к молящейся бабушке. По-русски мальчик говорил прекрасно и\nзавёл с бабушкой долгую беседу. После ответа мальчика на вопрос \"Откуда\nты такой?\" бабушка попала в психушку: Назовите родину мальчика.",
          "answer": "Ответ мальчика гласил: \"Я из Назарета\".",
          "number": 795
     },
     {
          "question": "В 60-е годы NASA взялась разработать ручку, которая будут работать при\nнулевой гравитации, чтобы астронавт мог записывать результаты\nнаблюдений. После 2 лет исследований, экспериментов и испытаний была\nвыпущена работающая Ручка Астронавта, которая стоила NASA приблизительно\n$1 млн. Выпуск продукции составил пятьдесят ручек. Советский Союз в своё\nвремя тоже столкнулся с этой проблемой. Как же её без всяких лишних\nзатрат решили в СССР?",
          "answer": "Дали космонавтам карандаши.",
          "number": 796
     },
     {
          "question": "Когда в 1983 году советские истребители сбили южнокорейский \"Боинг\", в\nруки американцев попала запись переговоров русских лётчиков. С переводом\nодного выражения у американцев возникли проблемы. Один из переводчиков\nутверждал, что перевести его следует как \"о боже\", другой предполагал,\nчто выражение аналогично обороту \"твою мать!\", а третий считал, что\nимеются в виду некие деревья. Какое же выражение они пытались перевести?",
          "answer": "\"Ёлки-палки\".",
          "number": 797
     },
     {
          "question": "Антилопу, убегающую от льва, можно назвать так же, как систему\nзакусочных МакДональдс. Как?",
          "answer": "Быстрая еда или же fast food.",
          "number": 798
     },
     {
          "question": "Славяне считали, что жемчуг зарождается из её отражения, запечатлённого\nв глазах моллюска жемчужницы, когда тот испуганно захлопывает раковину\nпри виде этого. Что должно произойти, дабы подобное свершилось?",
          "answer": "Должна ударить молния.",
          "number": 799
     },
     {
          "question": "Что общего у фиников и лилий, если первые едят камни, а вторые имеют\nруки с прекрасно развитым скелетом?",
          "answer": "Все они морские.",
          "number": 800
     }
]